\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
спроектировать аппаратную и программную часть системы управления объектом.

\textbf{Задание:}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Разработать информационную модель и развернутую структурную схему
      (функциональную схему) для системы управления объектом, предложенной
      преподавателем из списка (файл <<варианты для 8,9 ПР>>) Информационную модель
      реализовать с учетом технического задания для проектирования выбранной системы
      управления объектом.
\item Разработать алгоритм функционирования и написать программу для объекта
      управления, приведенного в предыдущей работе в соответствии с заданным вариантом,
      базируясь на его информационной и структурной модели.
\end{enumerate}

\textbf{Вариант:}
микроконтроллерная система контроля и управления подсистемой <<Умный дом>>:
\begin{itemize}
\item контроль состояния подсистем управления энергосбережением сооружения;
\item управление естественным и электрическим освещением в сооружении.
\end{itemize}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Принцип работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Контроль состояния подсистем управления энергосбережением сооружения}

Электронные счетчики, устанавливаемые в дома, имеют светодиод, сигнализирующий о
потреблении энергии. У более новых моделей есть телеметрический выход счетчика,
однако доступ к нему есть далеко не у каждой модели. Потому реализовано чтение
следующий образом.

Для подсчета потребляемой энергии устанавливается фоторезистор напротив этого светодиода
и закрепляется темной изолентой. Таким образом полученная информация с фоторезистора
не будет искажена в дневное время. 

Для подсчета потребляемой мощности используется следующая формула:

\begin{equation}
  P_\textup{кВт} = \frac{3600}{t \cdot A}
\end{equation}
\begin{eqrem}
& $~~~P$ "--- мощность, кВт $\cdot$ ч; \\
& $~~~t$ "--- время одного импульса, сек; \\
& $~~~A$ "--- постоянная счетчика, $\frac{\textup{Импульс}}{\textup{кВт}\cdot\textup{ч}}$.
\end{eqrem}

Т.к. счетчики бывают разные, величина постоянной счетчика $A$ была взята из одной часто
устанавливаемой модификации, в которой данная величина равна 12800~$\frac{\textup{Импульс}}{\textup{кВт}\cdot\textup{ч}}$.

Время импульса был выбран равным 100 микросекунд. Этого достаточно для определения
потребления энергии в реальном времени. 

В случае если потребляемая энергия превысила норму, включается диод.

\section{Управление естественным и электрическим освещением в сооружении}

Для считывания освещенности в помещении также будем использовать фоторезистор. 
С его помощью можно определить освещенность в комнате. Для нас достаточно двух
состояний "--- темно или светло. Первое означает, что необходимо включить освещение,
второе "--- выключить.

В случае если в помещении недостаточно света, включаются лампы. Количество включаемых
ламп зависит от особенностей сооружения (площадь, планировка и т.п.). 

Так, оптимальным количеством освещения для сооружения является 150-300 люкс, в зависимости
от площади и предназначения помещения. Придерживаться будем 250 люкс, т.к. данное количество
света является комфортным для кабинетов и работы с документами.

\chapter{Используемые компоненты}

Элементы: 
\begin{itemize}
\item микропроцессор (CPU) – I8085A;
\item параллельно программируемый адаптер (PPI) – I8255A (2 штуки);
\item стабилизаторы напряжения (142EH5A);
\item оперативная память (RAM);
\item мультиплексор (MUX);
\item буферный регистр (RG);
\item аналогово-цифровой преобразователь (ADC);
\item шина данных (DB);
\item шина адреса (AB).
\end{itemize}

Датчики и исполнители:
\begin{itemize}
\item фоторезистор (2 штуки);
\item диод;
\item лампочки (8 штук).
\end{itemize}

\chapter{Информационная схема}

Информационная схема для первого и второго пунктов представлена на
рисунке~\ref{fig:inf-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/inf-scheme}}
  \caption{Информационная схема}
\label{fig:inf-scheme}
\end{figure}

Расшифровка обозначений на рисунке~\ref{fig:inf-scheme}:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Поток состояний неэлектрических и непрерывных величин (напряжение с фоторезистор).
\item Поток состояний электрических и непрерывных величин (напряжение).
\item Цифровой 8-битный код.
\item Цифровой 8-битный код.
\item Потом управляющих сигналов, воздействующих на объект управления (ОУ).
\end{enumerate}

\chapter{Функциональная схема}

Функциональная схема представлена на рисунке~\ref{fig:func-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/func-scheme}}
  \caption{Функциональная схема}
\label{fig:func-scheme}
\end{figure}

\chapter{Распределение портов ППА}

Распределим порты ППА1 и ППФ2 следующим образом:
\begin{itemize}
\item порт A на ППА1 и ППА2 программируем на ввод информации, получаемой через
      АЦП с фоторезисторов;
\item старшие части порта C (а именно C7) программируем на ввод информации, получаемой
      от АЦП1 и АЦП2 на ППА1 и ППА2 соответственно, означающий готовность АЦП;
\item младшие части порта C (а именно С0) программируем на вывод информации, отправляемые
      на АЦП1 и АЦП2 ППА1 и ППА2 соответственно, тем самым обеспечивается пуск АЦП1 и АЦП2;
\item порт B программируем на вывод информации. Формирователи Ф0--Ф7 включают лампы, а
      Ф8 "--- диод.
\end{itemize}

\chapter{Формирование управляющего кода ППА}

Формат управляющего слова: <<1>>, следовательно, старший бит УС = 1.
Обе группы портов будут работать в режиме <<однонаправленный ввод/вывод без квитирования>>,
следовательно 7, 6 и 3 бит = 0. 

Т.к. группа A запрограммирована на ввод, 5 и 4 бит УС = 1. 

Группа B запрограммирована на вывод, следовательно, первый и второй биты УС = 0. 

Таким образом, управляющее слово: 10011000 в двоичной системе счисления.

\chapter{Формирование адресов в пространстве}

Адреса и выбранные порты представлены в таблице~\ref{tab:designated-ports}
и \ref{tab:designated-ports2}.
Адреса представлены в 16-ричной системе счисления.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Адреса и выбранные порты PPI1}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,5}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{A1} &
  \SetCell[]{c}{A0} &
  \SetCell[]{c}{Адрес} &
  \SetCell[]{c}{Выбранный порт} \\

  0 & 0 & 0x00 & Порт A \\
  0 & 1 & 0x01 & Порт B \\
  1 & 0 & 0x02 & Порт C \\
  1 & 1 & 0x03 & Регистр УС
  \label{tab:designated-ports}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Адреса и выбранные порты PPI2}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,5}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{A1} &
  \SetCell[]{c}{A0} &
  \SetCell[]{c}{Адрес} &
  \SetCell[]{c}{Выбранный порт} \\

  0 & 0 & 0x04 & Порт A \\
  0 & 1 & 0x05 & Порт B \\
  1 & 0 & 0x06 & Порт C \\
  1 & 1 & 0x07 & Регистр УС
  \label{tab:designated-ports2}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

\chapter{Алгоритм программы}

Алгоритм основной программы представлен на рисунке~\ref{fig:main}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/main}}
  \caption{Алгоритм основной программы}
\label{fig:main}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:init-ppis} представлен алгоритм инициализации
параллельно программируемого адаптера (PPI1 и PPI2).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/init-ppis}}
  \caption{Алгоритм инициализации PPI1 и PPI2}
\label{fig:init-ppis}
\end{figure}

На рисунках \ref{fig:read-ppi1} и \ref{fig:read-ppi2} представлен алгоритм чтения
фоторезистора в PPI1 и PPI2 соответственно.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/read-ppi1}}
  \caption{Алгоритм чтения фоторезистора в PPI1}
\label{fig:read-ppi1}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/read-ppi2}}
  \caption{Алгоритм чтения фоторезистора в PPI2}
\label{fig:read-ppi2}
\end{figure}

Код программы представлен в приложении \ref{app:code}.

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters
\Conclusion

В результате работы были изучены материалы по освещению в помещении, по способу
чтения электроэнергии со счетчика. Также была выполнена сама
работа, в которой реализована система анализа потребляемой энергии, а также
система регулированием света в помещении в зависимости от входных параметров.

\appendix

\chapter{Код программы}
\label{app:code}

\inputminted[fontsize=\footnotesize, breaklines]{nasm}{../../src/lab89.i8080}

\end{document}
